# Основной таймлайн и география

Общий лор соответствует ИРЛ, разве что географию, названия и ключевые исторические события изменим.

Soberjan: мне кажется, правильнее было бы сказать, что человеческое сообщество в целом было похоже на то, что проиходило у нас до нулевых. но нет смысла брать лор нашего мира. я бы сказал, потому, что тогда мы пихаем в наш мир слишком много *лишних* исторических событий, от динозавров до наполеона, которые нам не нужны. и наш мир малость ограничивает нас в выборе апокалипсиса. в общем, общий вайб >> лор.

? Или, может, вообще ничего не менять в плане географии и истории?

В какой-то момент, примерно в 2005 год, поздней весной на планете произошел апок. Причем начался он в какой-то точке и круговой волной разошелся по всей планете. Шел апок довольно быстро, чтобы службы (мчс, вояки) не успели среагировать, но достаточно медленно, чтобы информацию раструбили по всему миру и меньшая часть людей успела подготовиться, а большая -- столпиться и начать паниковать и повымирать на дорогах.

Причем, что характерно, паника и беспредел на фоне приближающегося пиздеца натворили бед и разрушений чуть ли не больше чем сам апок -- спасибо интернету и раздуванию новостей, а силы правопорядка просто не смогли ничего сделать.

Soberjan: мы это вроде обсуждали, последствия апока на самом деле сильно различаются в зависимости от социального устройства конкретного сообщества. Например, можно предположить, что японцы, у которых в обществе строгая иерархия и которые привычны к землетрясениям, пострадают от беспредела не так сильно, как общества, где больше ценится личная выгода/свобода. Раз мы сосредоточились на России, можно забить болт на страны зарубежом и порассуждать, какой пиздец накрыл бы какие регионы. у нас так-то очень много военных и ментов, и народ мы инертный, на улицы выходить не будем. не сказал бы, что паника бы сыграла такую решающую роль, в общем.

Апокалипсис прошел волной бесчисленных монстров по планете, и исчез; малая часть этих монстров осталась здесь жить и досаждать людям. (вопрос про наличие и вид аномалий остался открытым). После апока города, особенно крупные, стали крайне опасным местом для жизни -- апокалипсис фокусил именно что крупные скопления людей, после апокалипсиса монстрятина хорошо так отожралась именно что в городах. Вне городов, впрочем, тоже стало неспокойно.

Soberjan: тут в принципе норм и классика для апокалипсисов. 

? Что такое апокалипсис? Как он выглядел? Насколько быстро шла волна?

? Саша: причина апокалипсиса непонятна, и есть куча инфы которая сама себе противоречит, и если ее всю впихнуть, то это сделает апокалиптичность интереснее.

Soberjan: на самом деле это будет зависеть от того, получится ли у нас придумать интересную идею для апокалипсиса. если получится, то можно придумывать теории, двигаясь от нее, если не получится, то проще просто воспринимать аномалии и монстров как факты и на бытовом уровне пытаться объяснять их существование.

В апоке процентов 90-95 населения перемерло, но остальные выжили и уже к концу первого месяца самые активные стали организовываться в группы и столбить свою территорию. А через два-четыре месяца - конфликтовать за ресурсы с другими группами, создавать союзы, торговать. Но при этом по углам полно выживших-одиночек и большая часть территорий - снова стала неподконтрольной человеку terra incognita.

Soberjan: тут сложно. я эту мысль не до конца продумал, но не факт, что в такой большой стране, как наша, сходу начнется какая-то ожесточенная борьба за власть. особенно если так много людей умрет. я бы сказал, что ее вполне реально представить в аггломерациях, в москве/питере/новосибе, там и людей, и ресурсов после апокалипсиса очень много. а у людей, которые живут в деревнях/маленьких городах жизнь изменилась не сильно, просто стала сложнее. им наоборот выгоднее объединяться и помогать друг другу. учитывая, что мы решили поставить вышку на границе такой аггломерации, можно раскрыть реакции разных людей на апок.

Хоть армейцы не смогли победить апок и даже не смогли усмирить панику и беспредел перед ним, именно на базе армейских и мчсных структур возникла большая часть эффективных поселений (точнее, армейцы/мчсники первыми заняли наиболее лакомые в долгосрочной перспективе места -- ж/д, НПЗ'шки, заводы).

Soberjan: продолжает ли армия функционировать? Если нет, нужно придумать хорошую причину, по которой ей наступила пизда. Если да, нужно придумать хорошую причину, по которой армия не взяла власть в свои руки и не устроила тотальную централизацию. Опять же, в америке, где люди могут по своему желанию создавать вооруженные дружины, было бы очень логично представить себе кучу больших фракций, помимо правительства. Если же у нас начнется подобный апок, основная причина, по которой может сложиться несколько микрогосударств - это то, что одних и тех же по существу людей разделяют огромные расстояния, которые сложно преодолеть, и отстутствие средств коммуникации. Но в таких условиях это просто куча ойкумен (нашел где спиздануть умное слово), которые не будут тупо не смогут враждовать. Я тут в итоге про другое написал, но общий посыл ясен.

Типичная история выживана: ты узнал что будет пиздец; ты не ломанулся со всеми своими друзьями-знакомыми на машине за город, не застрял в пробках на выезде из города, не стал драться в супермаркетах (возможно просек тему чуть раньше остальных и успел вынести все приглянувшееся буквально на пару часов раньше). Пошел пешком в лес, или забрался на чердак и укрылся, или в подвале заперся за прочной дверью -- тебе повезло, на тебе никто не заспавнился. Повезло тебе и таким как ты -- не очень понимающим что произошло и как ты выжил. Или ты тупо проспал и даже не в курсе был. Потом мародерил, дрался с монстрами если было чем или убегал если было нечем, прятался и обходил стороной лихих людей, искал место побезопаснее и в итоге прибился к группе выживших, которая выглядела наименее беспредельной.

Цивилизацию, по сути, откатило к средневековью: те поселения, что находятся ближе к экватору и стоят на исторических торговых путях (пр.: шелковый путь или из варяг в греки), через три-шесть месяцов начнут собсна активную торговлю, привлекут к себе беженцев, будут активно развиваться и через три-пять лет организуются в небольшие государства; наш же регион снова стал периферией и дикими ебенями, где каждая структура контролирует один поселок/завод, а 30-60 человек в нашем регионе - это уже серьезная сила.

Soberjan: вот вопрос активной торговли стоит обсудить. не понимаю, зачем вообще торговать через полгода, это как будто слишком рано. Про средневековье хз, вроде бы у нас есть электричество, куча огнестрела, мб местами теплая вода. Про то, что в нашем районе образуются мелкие сообщества - согласен, но нужно придумать причину, по которой люди все-таки мигрируют туда-сюда мимо нашей башни. 

После апока сообщества организуются там где безопаснее и проще жить -- есть продовольственная база или материальная база. Т.е. где или есть чо жрать, или где тебе жопу не откусят.

Первый месяц -- месяц грабежа городов, и чем организованнее будут выжившие - тем успешнее пройдет этап накопления ресурсов. Самые умные-умелые -- а это скорее всего вояки -- сообразят что эффективнее для этих целей использовать железку. Ну а все остальные пользуются обычными машинами. Да и необычными тоже -- что под руку подвернется.

Железка: думаю, активное использование железки после мародерки остановится и будет околонулевым до тех пор пока не возникнет нужда в торговле. Все-таки ж/д в пост-апоке -- это хорошо если раз в неделю (а скорее раз в месяц) загружаем состав который сначала идет по всей дороге в одну сторону, а потом в другую: раз в месяц через каждое поселение проходит, и мы с ним торгуем. Самолеты перестанут быть приемлемым средством передвижения почти сразу -- прикинь сколько тебе нужно усилий чтобы запустить условный боинг. Маленькие самолеты типа цессны вполне рабочий вариант, но толку с них? Жрут много, перевозят мало, нужен квалифицированный пилот (что редкость), да еще и посадочная площадка нужна. Вертолеты доступны только по особым случаям и только если у тебя ресурсов хоть жопой жуй.

Soberjan: тут как будто спорить не с чем.

Электричество: для начала смотрим как оно сейчас работает [в Карелии](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AD%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0_%D0%9A%D0%B0%D1%80%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%B8) и [в целом по России](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%95%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%8D%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0_%D0%A0%D0%BE%D1%81%D1%81%D0%B8%D0%B8). Понятно, что после апока ни о какой единой электросистеме речи быть не может.

Soberjan: кстати, а как работают ГЭС? у нас же вся волга в них, может, их не так сложно поддерживать, как другие электростанции.

Вообще, апок должен хорошо так снизить мобильность населения: тебе просто нет смысла высовываться за пределы поселения -- опасно (сожрут монстры или угонят/ограбят бандиты), да и особо смысла нет -- пиздец повсеместен. Исключений два: если жить совсем невозможно, или если ты в команде мародеров, охотников или торговцев. 

К осени перед выжившими встанет извечный продовольственный вопрос, а еще к нему добавится проблема отсутствия производства -- для транспорта, техники и генераторов нужно топливо, нужны детали, нужно обслуживание, нужны специалисты.

Soberjan: я это предлагал, когда мы созванивались. Если ты беженец из города и сидишь с голой жопой посреди тотального пиздеца, у тебя будет очень хорошая причина путешествовать, если тебе скажут, что вдалеке строится безопасное место. Поэтому прикольно было бы предположить, что нашу вышку поставили для того, чтобы таких людей направлять в безопасность, это ее основная задача. Хотя я бы предпочел, чтобы у людей все-таки была возможность туда-сюда путешествовать вокруг вышки, чтобы раскрыть идею с оффлайновым вышичьим интернетом (хотя бы на уровне доски объявлений). 

# Демка

## Сюжет

Сюжет начинается несколько месяцев после апока (мб лучше сдвинуть ближе к началу, к моменту года гг еще только-только заселяется на маяк?). Игра происходит летом -- солнце, тепло, зелень. Длительность сюжета -- от трех дней до двух недель, зависит от наших сил.

Задача сюжета -- показать маленькие истории-зарисовки про то, как живут люди (и наш герой) после апока.

## Местность

Жила-была республика Карелия. С ней было все хорошо, но она была на границе двух стран. Одна страна чот типа России, другая типа Финляндии. Поэтому в республике часть названий на слух привычные, а часть - эльфские (финские). Климат у республики - карельский, то бишь умеренный. Куча озер, куча воды, местные ловят рыбу, занимаются лесозаготовкой и добывают полезные ископаемые -- торф, металлы (очень много железа), песок, глина, камни.

Note: Карелия ощущается как регион довольно близкий, но при этом удаленный от основных (исторических) торговых путей. А значит плотность населения пониже и шансы местных на выживание повыше. Плюс названия прикольные, скандинавские ни на что не похожие.

Интересующий нас регион - квадрат местности со стороной 100км с вышкой сотовой связи по центру. Западный берег озера Вагатозеро, [ya](https://yandex.ru/maps/?l=sat%2Cskl&ll=33.171105%2C61.734737&rl=33.167801%2C61.738665&z=14), [osm](https://www.openstreetmap.org/#map=13/61.7290/33.1695)

На востоке, на самом "горизонте" находится Петропавловск -- вот там во время апока была самая жопа. Соответственно про него сто проц должны быть упоминания здесь и там.

? Аномалии -- штуки охватывающие большую площадь. Можем сказать, что некоторые места проклятые и ведут себя плохо, а кое-где геометрия мира поменялась, сломалась и неочевидно и там можно долго блуждать.

? Была идея, что пространственные аномалии -- чот типа погоды: двигаются со временем по территории региона

Soberjan: мне все нравится, но я бы не брал карелию как реальное место, потому что не вижу смысла говорить про места, в которых я не был. уж лучше место выдумать. а так рельеф, климат, озерность, плотность населения - очень нравятся. мб только поставить нашу вышку на границе прям мегаполиса, а не петрозаводска. что-то типа вышки в ста километрах от москвы.

## Дом

Вышка на берегу, на возвышенности -- вода, песок, скалы. В основании вышки дом, рядом проходит дорога. У дома есть подвал. Подвал переходит в естественную пещерку, а она выводит на берег. Перед домом -- чот типа лужайки. Вероятно, территория дома окружена забором (или будет окружена через некоторое время после сюжета демки). С противоположной от озера стороны проходит дорога, и стоит сарай/автобусная остановка/гостевой домик чтобы мимокроки могли оставлять заметки в отсутствие персонажа.

? Записка "если пришли ночью -- ключ от гостевого домика под ковриком, заходите"

Дом и вышка должны ощущаться как маяк -- т.е. озеро должно быть достаточно большим.

? Не уверен какой дом лучше: мб нарочито-промышленный из белого кирпича прямо в основании вышки (и тогда ощущение примерно как от сельского магазина, что не сильно плохо, кмк)

? (нужно ли?) Вышка или стабилизирует пространство, или служит маяком чтобы выбраться из пространственных аномалий.

В мире днем относительно безопасно, ночью полная жесть, нужно забиться, запереться поглубже и не отсвечивать до утра. Самое укрепленное и защищенное место в доме -- спальня, поэтому обычно персонаж пережидает ночь именно там.

Персонаж занял вышку, потому что:
- во-первых, достаточно умен, силен и хорош чтобы в принципе ни на кого не оглядываясь застолбить место;
- во-вторых, место хорошее, защищенное, обороняться удобно;
- в-третьих у него есть связи и договоры с одной или несколькими структрами выживанов, которые не против шоб он там жил и готовы мириться с самостоятельностью и особенностями героя в обмен на выполнение некоторых функций.

Территория дома укреплена, вышку, генератор, антенны персонаж заминировал (всем местным об этом известно), сам персонаж вооружен -- поэтому кто-то другой это место занять, конечно, может, но встанет это ему очень дорого.


## Персонаж

? Персонажа зовут Игорь.

Персонаж по внешке большой, сильный, косматый-лохматый, в темных цветах (черные/коричневые волосы, темных/коричневых тонов одежда). Похож на медведя, короче.

Персонаж живет со своей женой. Жена маленькая, слабая, светлые волосы, одежда светлых тонов, возможно с яркими элементами. Относится к жене с нежностью, чистая и светлая любовь, ариана вся в белом. Кошка-жена которую защитить, холить лелеять, по голове гладить, блинчиками кормить.

? С женой все сильно не в порядке, детали так и не продумали.

Чтобы нормально жить герой должен делать *что-то нехорошее* -- мб даже с живыми людьми. И это нехорошее происходит именно в подвале дома, и ночью обязательно ломится в дом (в т.ч. поэтому у персонажа фенечка на закрыть-проверить все двери). Однако напрямую говорить игроку про *нехорошее* мы не будем, оставим намеком, пропущенным временем. Обоснование "нечисть/зонби" ночью ломятся не только в окна-двери, но еще и со стороны озера -- достаточный аргумент и сохраняет интригу/плоттвист подольше.

Именно по причине бед с женой персонаж живет бирюком, на отдалении от людей, не допускает на свою территорию посторонних и не стремится перебраться к "очагам цивилизации" -- его полностью устраивает то место, которое он выбрал. Это место устаривало его бы даже если бы на километры вокруг вообще не было людей.

Soberjan: пока что не знаю, что думать про игоря и про его Темное Прошлое.

Персонаж занимается тем что поддерживает вышку, вещает на округу спасательные сообщения и новости, служит этаким маяком. Это дело персонаж взял на себя почти добровольно -- у персонажа есть договоры вида "я обеспечиваю связь и снабжаю вас инфой, а вы подгоняете мне всякую мелочевку типа топлива и инструментов по требованию".

Soberjan: я читал, что круто идти к игре от глаголов. Персонаж поддерживает, вещает, менеджит, ухаживает. В принципе, тут уже понятно, что нужно пилить.

## Вышка, сообщения, мимокрокодилы

Как это было (во сне): персонаж заселяется в дом, приводит в порядок вышку и отправляет бродкаст-сообщения типа "вниманию всех выживших, действуйте таким-то образом". Было даже что-то типа супер простой внутренней вики или форума описывающего что и где происходит.

Мимо дома проходят выжившие, причем с востока идет народу больше -- это мирняк, который движется "изо всяких щелей" в сторону безопасности (*это предложение можно вычеркнуть?*). Выжившие оставляют записочки (не для игрока, для своих товарищей), рассказывают новости, уточняют состояние локаций. А задача персонажа -- систематизировать, учитывать и доводить до остальных.

С запада же изредка проходят команды диггеров/сталкеров/мародеров и охотников.

Имеет смысл подумать в сторону геймплея вылазок -- не уверен что потянем в рамках этой демки, но все же было бы неплохо.

# Идеи и образы

- размеренная жизнь на отшибе;
- апокалипсис прошел, стал рутиной, всем насрать и жизнь идет дальше;
- ощущение опасности ночи и необходимости защитить самое ценное (тян) в укрепленном доме;
- ощущение рутинности подготовки к ночи;
- тян = арианна?
- мир больше, а история в обоих направлениях протяженее, чем видим в демке;

Названия мест, карта, предыстория, заметочки, события увязываются в один мир, цельную систему. Местность, георгафия, население, занятия людей до апока определяют то, какие места выделяются после апока и то, где выжившие будут собираться и обороняться.

И в другую сторону: бБыло бы интересно, чтобы за теми местами что есть на карте стояла история чуть ли не с древнейших времен, которая бы определяла что это за место, было бы понятно почему место называлась вот так вот. Понимание почему здесь появились постройки, населенные пункты -- это важно, потому что дает ощущение достоверности.

? Саша: до апока место называлось одним образом, после апока -- другим, чтобы названия работали не на глубокий лор, а на историю апокалипсиса. (Сомобу: кмк после апока все продолжат называть места до-апоковыми, но неформальными названиями. Т.е. какой-нибудь Петроградский район теперь на всех картах и во всех разговорах будет называться Петрога).

# Геймплейные решения

Суммарно текста в игре может быть много, но подавать его игроку нужно маленькими порциями, в твиттерских объемах -- пара фраз здесь, пара фраз там, с перерывами на понажимать клавиши.

Можно утянуть механику смены времени из персоны -- когда сутки разбиты на несколько слотов и в каждом из них можно выбрать какое-то одно действие.

Если ночной слот игрок собирается провести дома, мы можем заставить игрока в обязательном порядке закрыть все двери и убедиться что они закрыты перед тем как скипнуть время в ночь. Мы можем дать персонажу реплик мол типа "вот эта дверь закрыта", "и вот эта дверь закрыта", "ночью нас никто не побеспокоит" чтобы акцентировать внимание на опасности ночи. Кмк этого хватит чтобы игрок понял что ночью небезопасно. Если сил хватит, можно сделать kinda random encounter когда бабайка стоит трясет-шумит решеткой, и игроку нужно эту бабайку пристрелить.

Ламповый диалог с тян после того как все двери закрыты и до того как лечь спать.

Можно посмотреть в сторону вылазок -- это интересно, экшоново и разнообразит papers-please-like-геймплей ходилкой-стрелялкой. Опять же, наиболее профитные вылазки могут занимать несколько тайм-слотов или происходить ночью.

Стрельба. Определенно нужна (пост-апок как-никак, без оружия не куда), но не сильно применима (у нас не шутер, стреляем в крайне редких случаях). Думаю signalis-like исполнение стрельбы -- приемлемо.

Прохожие.

Менеджмент записок, прото-вики и броадкасты. Это ли вторая (после перемещения-стрельбы-диалогов) основная механика игры?

Карта, дневник, разжевывание игроку что было и что будет дальше.



